% Created 2023-05-25 jeu. 16:59
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\onehalfspacing
\usepackage{paracol}
\geometry{a4paper, total={6.5in, 10in}}
\footnotelayout{m}
\makeindex[intoc]
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{L'édition de Johannes Hamman par Augustin Moravus et Lucilius Santritter}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={L'édition de Johannes Hamman par Augustin Moravus et Lucilius Santritter},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction et analyse codicologique}
\label{sec:org8239d45}
\index{Johannes Hamman}
\index{Témoins!D}
\index{Témoins!E}
La deuxième impression des tables alphonsines
est réalisée par Johannes Hamman, imprimeur Vénitien
qui semble être bien intégré dans le réseau des imprimeurs allemands à Venise\footnote{Catherine Rideau-Kikuchi montre en effet qu'il est l'exécuteur testamentaire
d'autres imprimeurs et imprimeuses, avec qui il entretient des relations
tant privées que professionnelles
(\citeprocitem{13}{Rideau-Kikuchi, 2018})}.
L'\emph{Incunabala Short Title Catalogue} recense plus de 155 institutions
qui en détiennent un témoin\footnote{\url{https://data.cerl.org/istc/ia00535000}},
dont cinq ont été numérisées.
Pour mon travail, je me suis concentré sur deux témoins,
que j'appelle ici D et E.
Le témoin D est conservé à la Katholieke Universiteit Leuven Bibliotheken
(\citeprocitem{2}{69, 1492}).
Le témoin E est conservé à la Biblioteca Pública del Estado
à Cordoue (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492}) et numérisé par la Biblioteca Virtual de Andalucía,
projet porté par le ministère de la Culture du gouvernement régional d'Andalousie
à Grenade.
Sur le témoin D, on trouve une marque à l'encre rouge,
présente à la fois sur le plat supérieur, sur le folio A2r,
et à côté du colophon,
que je n'ai pas réussi à identifier.
Cette marque n'est pas présente sur le témoin E.
Les deux témoins sont en papier,
au format \emph{in quarto}, comme la plupart des témoins du corpus.
Ils comportent seize cahiers:
douze cahiers de huit folios (cahiers A-D et a-h)
entrecoupés par un cahier de 6 (cahier e)\footnote{Après le cahier D,
il aurait dû s'agir du cahier E. Un autre cahier e peut être trouvé
entre le cahier d et le cahier f.
Comme on le voit plus bas, le passage entre le cahier D et le cahier e
marque la transition entre les canons, imprimés sur des cahiers
dont la signature est en majuscules, et les tables,
imprimés sur des cahiers dont la signature est en minuscules.
Je pense que cette transition est peut-être la cause de la confusion
sur la signature de ce cahier.
Ce point est discuté dans la partie \ref{sec:orgceaa35f}},
puis trois cahiers finaux de six folios chacun (cahiers i-k).
L'ouvrage se termine sur le recto du folio k6.
Dans le témoin D, le verso est laissé vierge.

\index{Témoins!D}
Le témoin D comporte également trois folios annexés,
qui contiennent des tables manuscrites cursives.
Les titres de cette partie annexée sont en rouge,
de même que les arguments de la table.
Le reste est en noir.
Je n'ai pas tenté d'étudier le contenu de ces tables,
mais elles semblent correspondre à des calculs
astronomiques qui auraient pu être effectués à partir des tables alphonsines.
Le reste du livre est intact.

\index{Témoins!E}
Dans le témoin E, de nombreuses notes marginales
et tables de calcul ont été tracées en cursif
sur de nombreuses pages des canons et des tables.
Les pages qui ne comportent pas de texte imprimé
sont pour la plupart couvertes de nombres ou de listes,
sans indication sur leur signification.
Il en va de même pour la page de titre, qui semble particulièrement usée
(voir figure \ref{fig:org339fa81}).
Les méta-données fournies par la Biblioteca Virtual de Andalucía
ne me permettent pas d'avoir d'informations
sur d'éventuelles annexes, ni sur la reliure de l'ouvrage.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/illustrations/titre_1492.png}
\caption{\label{fig:org339fa81}Page de titre du témoin E couvert de notes (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.A1r)}
\end{figure}

Toutes les traces d'usage mentionnées laissent penser
que cet ouvrage a été largement utilisé
pour des calculs astronomiques ou de calendriers.
La suite de ce mémoire donne d'autres éléments
qui permettent d'aller dans ce sens.

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Augustin Moravus}
Sur le folio A2 (recto et verso), on trouve une préface
rédigée par Augustin Moravus et adressée à Johannes Lucilius Santritter.
Le folio A3 (recto et verso) présente la réponse de Johannes Lucilius Santritter
à la préface d'Augustin Moravus.
Ces deux préfaces sont pratiquement les seules ressources disponibles
pour comprendre les motivations de cette édition.
Elles sont reproduites avec une traduction en annexe \ref{prefaces-1492}.

\index{Johannes Lucilius Santritter!Canons}
L'ouvrage présente ensuite des canons rédigés par Johannes Lucilius Santritter
pour l'utilisation des tables alphonsines.
Ces canons s'étendent du folio A4, jusqu'à la dernière page du cahier D.
Le cahier e contient ensuite plusieurs tables,
dont nous parlerons plus en détail dans la partie \ref{sec:orgceaa35f}.
Elles sont accompagnées, sur le folio e6, de canons spécifiques à celles-ci.
Enfin, à partir du cahier a et jusqu'à la fin de l'ouvrage,
on trouve les tables alphonsines,
introduites par le titre en haut du folio a1r:
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Tabule Astronomice divi Alfonsi Romanoru[m] et Castilie Regis Illustrissimi Felicib[us] astris incipiunt\\
(\citeprocitem{2}{69, 1492} f.a1r) et (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.a1r)
\switchcolumn
Les tables astronomiques du divin Alphonse, illustre Roi des Romains et de Castille commencent par les bonnes étoiles.
\end{paracol}
\end{quote}

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Augustin Moravus}
Dans ce chapitre, avant d'analyser les tables présentées dans cet ouvrages
(section \ref{sec:org24e1f43}),
je propose d'étudier le parcours de Johannes Lucilius Santritter
afin de comprendre le contexte dans lequel il produit cette édition
(section \ref{sec:orgbdd7cbf}).
Pour ce faire, la préface rédigée par Augustin Moravus est une source précieuse.
Il me semble donc utile de dire quelques mots de ce personnage en introduction.

\index{Augustin Moravus}
\index{Cassandra Fedele}
\index{Andreas Ctiborius}
\index{Johann de Glogau}
\index{Johannes Roth}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
Augustin Moravus est né à 1467 et revendique dans sa signature être originaire d'Olomouc,
dans le margraviat de Moravie, territoire alors contesté dans la guerre de Bohème
menée par Matthias Corvin (qui n'était pas encore roi de Hongrie).
Rapidement orphelin, il est élevé par son oncle, Andreas Ctiborius (d. 1496)\footnote{\og \emph{A. [\ldots{}] wuchs, da sein Vater Aegidius kurz nach seiner Geburt verstarb, ebd bei seinem Onkel, dem Kanoniker Andreas Ctiborius († 1496 [\ldots{}]).}\fg{} (\citeprocitem{7}{Czapla, 2009} p.61)\\
\og Son père étant décédé peu après sa naissance [\ldots{}], Augustin grandit chez son oncle, le chanoine Andreas Ctiborius (d. 1496 [\ldots{}]).\fg{}}.
Entre 1484 et 1488, il obtient les diplômes de la faculté des arts libéraux
de l'université Jagellon à Cracovie, en étudiant les mathématiques
et l'astronomie\footnote{\og \emph{1484 immatrikulierte er sich an der Univ. Krakau, durchlief den artistischen Cursus und hörte u. a. bei Johann von Glogau mathematische und astronomische Vorlesungen. Am 20. Sept. 1486 erwarb er den Grad des Baccalaureus, Ende 1487 oder Anfang 1488 den des Magister der Artes.}\fg{} (\citeprocitem{7}{Czapla, 2009} p.61)\\
\og En 1484, il s'inscrit à l'université de Cracovie,
et poursuit le cursus d'arts et écoute entre autres les cours de mathématiques et d'astronomie
de Johann de Glogau (1445-1507).
Le 20 septembre 1486, il obtient le grade de baccalauréat, fin 1487 ou début 1488,
celui de maître ès arts.},
puis étudie le droit à Padoue, où il rencontre peut-être l'autrice humaniste
Cassandra Fedele (1465-1558)\footnote{Elle a été active au sein de la faculté des arts
de l'université de Padoue à cette période,
et dédie un éloge à Augustin Moravus en 1494 lorsqu'il obtient le diplôme
de docteur en droit canon à l'université de Ferrare (\citeprocitem{7}{Czapla, 2009} p.61).}.
Là, avec le soutien financier de son oncle, il commence à s'intégrer dans les cercles humanistes.
En 1491, il compile des prédictions astrologiques pour son oncle,
et dédie un ouvrage à l'évêque de Wrocław, Johannes Roth (1426-1506)\footnote{Dans un article
publié à l'occasion des 500 ans de la mort d'Augustin Moravus,
Emóke Rita Szilágyi montre que, si la dédicace à l'évêque de Wrocław a bien aidé Augustin Moravus
à s'intégrer dans les cercles humanistes, les deux hommes n'ont pas entretenu
de relations particulières, contrairement à une hypothèse répandue
selon laquelle Johannes Roth aurait été le mécène des études d'Augustin Moravus à Padoue.
(\citeprocitem{15}{Szilágyi, 2015})},
lui même ancien ami de Georg Peurbach\footnote{\og \emph{In Trösters Dialogus de remedio amoris (verfasst 1454)[\ldots{}] Roth [\ldots{}] tritt als Mitgleid des Wiener Humanistenkreises auf [\ldots{}]. Zu diesem Kreis gehörten viele literarisch begabte Personen [\ldots{}], der Astronom Georg Peuerbach, der neben seinem Interesse für die Sternkunde aurch Aeneis-Vorlesungen hielt, und so weiter un so fort.}\fg{} (\citeprocitem{15}{Szilágyi, 2015} p.62)\\
\og Dans le \emph{Dialogus de remedio amoris} de Tröster (rédigé en 1454), Roth [\ldots{}] apparaît comme un membre du cercle humaniste Viennois. Ce cercle comprenait de nombreuses personnes douées pour la littératures [\ldots{}], l'astronome Georg Peurbach qui, en plus de son intérêt pour l'astronomie, donnait des cours sur l'Énéide, et ainsi de suite.\fg{}}.
C'est dans ce contexte qu'Augustin Moravus demande à Johannes Lucilius Santritter
de publier son édition des tables alphonsines.
Avant d'y venir, et pour finir de situer le personnage,
je voudrais encore mentionner qu'en 1493, on le trouve à Venise,
où il rencontre peut-être l'autrice humaniste
Cassandra Fedele (1465-1558)\footnote{Elle a été active au sein de la faculté des arts
de l'université de Padoue dans les années 1487-1488,
et se trouve à Venise en 1492.}, et publie plusieurs ouvrages
de littérature (\citeprocitem{8}{Gábor Kiss, 2015}).
En 1494, Augustin Moravus obtient un doctorat de droit canon à l'université de Ferrare,
et Cassandra Fedele lui dédie un éloge à cette occasion (\citeprocitem{7}{Czapla, 2009} p.61),
avant de repartir en Hongrie, où il contribue au développement la culture humaniste\footnote{Pour une description un peu plus précise de l'influence d'Augustin Moravus
sur la diffusion de la «culture humaniste» en Europe centrale,
voir (\citeprocitem{8}{Gábor Kiss, 2015}).}.

\section{Johannes Lucilius Santritter et ses maîtres}
\label{sec:orgbdd7cbf}
\subsection{Jeunesse et études}
\label{sec:orga65ce7a}
\index{Augustin Moravus}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Bessarion}
Sur Johannes Lucilius Santritter, à qui Augustin Moravus
demande l'édition des tables alphonsines,
on ne sait pas grand chose.
Il se présente souvent sous le nom d'\og Heilbronnensis\fg{},
ce qui nous laisse supposer qu'il a pu naître à proximité
de Heilbronn, ville libre du Saint-Empire.
La page Wikipédia qui lui est dédiée (\citeprocitem{16}{Wikipedia, 2023})
renvoie vers une publication des archives de la ville de Heilbronn
datant de 1981, dans laquelle on semble puvoir trouver plus d'informations
à son sujet (\citeprocitem{9}{Hummel, 1981})\footnote{Cette publication
n'est disponible que dans trois bibliothèques
inscrites au Système Universitaire de Documentation (\textsc{Sudoc}),
et je n'ai pas (encore) pu la consulter directement. Je me base donc sur ce qui
en est rapporté sur Wikipédia.}.
Cette source permet de considérer que Johannes Lucilius Santritter
est né avant 1460.
Il serait issu du chapelier Heinrich Sandryter, et aurait pu fréquenter
une école de latin à Heilbronn.
La préface qu'écrit Augustin Moravus nous apprend que Johannes Lucilius Santritter
a fait ses classes à l'université de Padoue,
sous le patronage du Cardinal Bessarion\footnote{\og \emph{existimaban enim eo te ocio quandi tibi abunde
supperteret indulgentius aliquantis per abuti
Johannes Basilius noster Regiensis vir utiscis humanissimus,
atque preter alia studia Medicine ac etiam Astronomice scientia
a poprime eruditus}\fg{}
(\citeprocitem{2}{69, 1492} f.A2v) et (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.A2v)\\
\og car on pensait que vous étiez alors à l'aise et abondamment adonné
au service de Jean Bessarion, notre maître, un homme des plus humanistes,
en plus d'autres études de médecines, et surtout à l'apprentissage de la science astronomique\fg{}}.
Ce dernier est décédé en 1472, ce qui nous laisse donc supposer que c'est
vers le début des années 1470 que Johannes Lucilius Santritter a fréquenté l'université de Padoue.
La préface nous apprend également que le jeune allemand s'est démarqué par sa capacité
à manipuler les tables alphonsines; domaine dans lequel il semble rapidement
avoir dépassé ses maîtres\footnote{\og \emph{Obmitto enim id que librum quendam in nativitatibus abs te concinatum narraverit,
quom id alias ex te cognoverim,
tum illud incredibili admiratione referabat
Tabulas Divi Alfonsi Regis eo te facilitatis redurisse,
ut que non nisi maximo labore,
atque ingere videant.}\fg{}
(\citeprocitem{2}{69, 1492} f.A2v) et (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.A2v)\\
\og J'omets en effet ce qu'il a dit d'un certain livre qui a été préparé par vous
sur la Nativité, comme je l'avais appris à d'autres moments,
et il a raconté avec un étonnement incroyable
que vous aviez rapporté les tables du divin roi Alphonse avec une telle facilité
qu'ils ne pouvaient le voir qu'avec le plus grand effort.\fg{}}.

\index{Johannes Lucilius Santritter}
Vraisemblablement, il y avait peu de maîtres à Padoue
qui étaient capables d'enseigner l'astronomie de Regiomontanus,
et Johannes Lucilius Santritter semble très critique envers les enseignements
de l'université à cette époque, qu'il accuse de censure:
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Sunt plerique,
non mentior (noibus parco) ne hi zoili ex tam improbo facinore celebres fiant,
qui non inteligentes ab eo viro perscriptum in Almagestum epitoma,
problumata que astronomica ad totum Almagestum spectantia,
ac cetera eius opera omnia Ptolemeice discipline examussim quadrantia,
defecti animo ingenio et doctrina maledictis eum incessant.\\
(\citeprocitem{2}{69, 1492} f.A3r) et (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.A3r)
\switchcolumn
Ils sont nombreux,
et je ne feins pas (entre nous au moins) que ces Zoïles deviennent célèbres
à cause de cet acte déplorable,
ceux qui n'ont pas compris ce qu'il [Regiomontanus] a écrit dans l'\emph{Épitome} de l'\emph{Almageste},
les problèmes qui traversent toute l'astronomie de l'\emph{Almageste}
et de tous les autres ouvrages de la discipline précisément agencée de Ptolémée,
ceux qui manquent d'esprit, d'ingéniosité et de savoir et qui le maudissent.
\end{paracol}
\end{quote}

\subsection{Carrière d'imprimeur}
\label{sec:org105dda6}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Bessarion}
Du passage de Johannes Lucilius Santritter à Padoue,
on n'a pas beaucoup d'autres traces que ce qui est dit dans ces préfaces.
Le mathématicien ne revendique par ailleurs jamais le titre de maître,
ni celui de docteur.
Si, comme le semble l'indiquer la lettre d'Augustin Moravus,
le Cardinal Bessarion était effectivement le patron qui finançait les études
de Johannes Lucilius Santritter,
le décès du Cardinal en 1472 aurait pu y mettre un terme prématuré.

\index{Regiomontanus}
\index{Bernhard Welter}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Erhard Ratdolt}
Cet événement intervient à peu près à l'époque où Regiomontanus
s'installe à Nuremberg avec Bernhard Welter.
Une hypothèse qui semble parfaitement correspondre avec la suite du parcours
de Johannes Lucilius Santritter serait de considérer que ce dernier
a pu les rejoindre à Nuremberg,
pour travailler dans leur atelier.
Cette hypothèse permettrait d'expliquer la familiarité que Johannes Lucilius Santritter
semble avoir développée avec Regiomontanus et ses travaux,
en même temps que sa conversion au métier d'imprimeur\footnote{Par ailleurs,
comme mentionné au chapitre \ref{chap:ratdolt}, une hypothèse communément admise
au sujet d'Erhard Ratdolt consiste à supposer que ce dernier a pu être en contact direct
avec des ouvrières ou ouvriers de Regiomontanus. Comme on le voit juste après,
cette hypothèse colle parfaitement avec le profil de Johannes Lucilius Santritter.}.
En 1476, le décès de Regiomontanus entraîne la dissolution de sa presse.
Je n'ai aucune idée de ce qui a pu advenir de Johannes Lucilius Santritter après cette date.

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Consortium typographique}
En 1480, il réapparaît à Venise dans le colophon de la \emph{Grammatica}
de Franciscus Niger imprimée par Theodorus Herbipolensis (voir figure \ref{fig:org2491c75}).
À partir de cette date, il semble s'intégrer rapidement dans le \emph{consortium} typographique
des imprimeurs allemands à Venise:
il semble installer sa propre librairie et ses propres presses (\citeprocitem{12}{Redgrave, 1894}),
et collabore activement avec d'autres imprimeurs (\citeprocitem{13}{Rideau-Kikuchi, 2018}).
En particulier, dès 1481, il est crédité dans plusieurs ouvrages d'Erhard Ratdolt,
notamment pour la rédaction de poèmes dans les préfaces ou pour son aide
sur l'édition de textes mathématiques ou astronomiques.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/ad/824352-7b87-4eb9-9ccd-97ac300d878d-52f3534e15da67974b4baa473dee4293.jpg}
\caption{\label{fig:org2491c75}Colophon de la \emph{Grammatica} de Franciscus Niger (\citeprocitem{3}{4 Inc.c.a. 168, 1480} f.dd6r)}
\end{figure}

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Erhard Ratdolt}
Il n'est pas impossible que Johannes Lucilius Santritter ait participé
à l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines en 1483 (voir chapitre \ref{chap:ratdolt}),
en assistant Erhard Ratdolt pour la composition.
Cependant, si tel avait été le cas, je pense que l'avis du mathématicien
n'aura pas beaucoup pesé dans le processus d'édition.
En effet, comme on le verra, dans la partie \ref{sec:org24e1f43},
il semble assez critique envers la manière dont les tables sont présentées
dans l'édition \emph{princeps}, et préfère adopter une organisation sensiblement différente.
Il est certain en revanche que Johannes Lucilius Santritter a aidé Erhard Ratdolt
dans d'autres éditions, où il est parfois crédité pour son aide en tant que savant,
en astronomie et en mathématiques.

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Georg Peurbach}
Un exemple notable d'une probable collaboration entre Johannes Lucilius Santritter
et Erhard Ratdolt est une édition, en 1485, des \emph{Theorice nove} de Georg Peurbach.

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Georg Peurbach}
Comme nous l'avons vu dans la section \ref{part-elements} du chapitre \chap{chap:ratdolt},
Erhard Ratdolt avait déployé en 1482 une nouvelle technique pour l'impression des diagrammes,
qu'il avait déjà appliquée à l'édition de ce traité.
Comme le pointe Isabelle Pantin, depuis l'édition \emph{princeps} proposée
par Regiomontanus en 1474, les couleurs de certains diagrammes
dans le traité de Georg Peurbach ont une importance particulière (\citeprocitem{11}{Pantin, 2012}).
Or la méthode utilisée par Erhard Ratdolt en 1482 ne lui permettait pas encore
d'appliquer la couleur au moment de l'impression.
Pour ce faire, il fallait en effet appliquer plusieurs marbres différents,
un pour chaque couleur du diagramme, sur le même tampon,
avec une précision suffisante pour que les caractères du diagramme se superposent.
Les diagrammes de l'édition \emph{princeps} de 1474 et de l'édition de 1482
sont donc colorés à la main.

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Georg Peurbach!Theorice}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
En 1485, Erhard Ratdolt semble avoir résolu le problème,
puisqu'il publie une nouvelle version de l'ouvrage dans lequel les diagrammes
sont imprimés en couleurs.
On peut trouver un témoin de cette édition à la bibliothèque Sainte-Geneviève,
à Paris. Ce témoin a été numérisé dans le cadre du projet \emph{Internet Archive}
(\citeprocitem{4}{762 RES (P.2), 1485}).
Si Johannes Lucilius Santritter n'est pas explicitement crédité pour cette édition,
plusieurs éléments relevés par Gilbert Redgrave (\citeprocitem{12}{Redgrave, 1894}),
dont certains seront exposés plus bas,
laissent penser qu'il a joué un rôle dans l'édition des diagrammes
et du contenu mathématique de cet ouvrage.

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
En 1486, Erhard Ratdolt ouvre un nouvel atelier d'imprimerie à Augsbourg\footnote{Gilbert Redgrave note notamment qu'à partir de 1486, il réapparaît
dans les registres d'impôts de la ville, en tant qu'imprimeur.
Son commerce semble particulièrement lucratif, et il continue de payer les impôts
jusqu'en 1527.
À partir de 1528, sa veuve semble reprendre la gestion du commerce,
en compagnie de leur fils, Jörg Ratdolt (\citeprocitem{12}{Redgrave, 1894}).}.
Pendant un temps, jusqu'en 1488, il est actif à la fois à Augsbourg et à Venise,
mais il adapte progressivement sa production aux usages de l'imprimerie Allemande,
tout en exploitant l'expertise qu'il a acquise au cours de ses années à Venise.
Notamment, il se dote d'une marque d'imprimeur:
cette pratique était alors bien installée
dans les villes allemandes, notamment à Augsbourg ou à Nuremberg,
mais restait extrêmement marginale à Venise,
comme le montre William Roberts dans son ouvrage dédié aux marques d'imprimeurs
(\citeprocitem{14}{Roberts, 1893}).

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Erhard Ratdolt}
À partir du départ d'Erhard Ratdolt de Venise,
plusieurs imprimeurs allemands à Venise semblent hériter de son matériel,
et commencent à imprimer des ouvrages avec les mêmes fontes
et le même style qu'Erhard Ratdolt.
Johannes Lucilius Santritter fait partie de ces imprimeurs
(\citeprocitem{12}{Redgrave, 1894}).
Il est d'ailleurs probablement celui qui exploite le plus largement
les possibilités offertes par la technologie d'impression de diagrammes d'Erhard Ratdolt
pour imprimer des ouvrages de mathématiques, d'astronomie ou de philosophie naturelle,
comme en témoigne la liste des titres auxquels il est associé dans le catalogue
de l'\emph{Incunabala Short Title Catalogue}.
Pour ce faire, il noue de nombreuses collaborations avec tous les membres
du \emph{consortium} typographique allemand de Venise
(\citeprocitem{13}{Rideau-Kikuchi, 2018}).
L'une des publications les plus marquantes de cette période,
qui illustre le lien que Johannes Lucilius Santritter a pu nouer avec Erhard Ratdolt,
est l'édition en 1488 des \emph{Theorice nove} de Georg Peurbach
en collaboration avec \og Hieronymus de Sanctis\fg{}:
cette édition est une copie presque identique à celle d'Erhard Ratdolt en 1485\footnote{Voir (\citeprocitem{12}{Redgrave, 1894} p.18)}.

\index{Regiomontanus!Kalendarium}
\index{Calendriers!Practica}
À cette époque, les ouvrages tels que le \emph{Kalendarium} de Regiomontanus
voient également leur forme évoluer pour s'adresser à un public plus large,
et moins réservé à l'élite universitaire.
On y intègre des conseils sur la vie quotidienne,
des prédictions astrologiques, etc.\footnote{Voir (\citeprocitem{5}{Brévart, 1988})}.
Cette nouvelle forme d'ouvrage s'appelle les \emph{Practica},
et elles témoignent de la densification progressive de l'industrie imprimée
au cours de cette période.

\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Regiomontaus}
C'est dans ce contexte qu'intervient la seconde édition des tables alphonsines:
la compétence des imprimeurs Vénitiens commence à être reconnue à travers le monde,
et le marché des livres d'astronomie commence à s'étendre et à se diversifier.
Par ailleurs, Johannes Lucilius Santritter n'est pas un simple imprimeur:
il jouit surtout d'une réputation en tant qu'astronome et mathématicien habile,
et il collabore avec ses collègues imprimeurs plutôt que de faire porter
les charges de l'impression sur ses propres presses.
Comme nous l'avons vu dans le chapitre \ref{chap:ratdolt},
l'enjeu pour l'édition \emph{princeps} de 1484 était de convenir
aux attentes de lecteurs universitaires
pour favoriser la vente des autres traités géométriques produits
grâce à une technique innovante pour l'impression des diagrammes.
En 1492, Johannes Lucilius Santritter n'a pas besoin de prouver sa compétence
d'imprimeur.
Sa librairie est probablement déjà remplie de livres scientifiques,
et c'est surtout par sa qualité mathématique que l'ouvrage peut se démarquer du reste.
Par ailleurs, Johannes Lucilius Santritter peut compter sur l'intérêt
des cercles humanistes avec qui il entretient probablement des contacts\footnote{Ne serait-ce
qu'au travers d'Augustin Morvaus, qui lui demande cette édition.},
et il semble intéressé par l'idée de prendre une revanche sur le mépris
accordé à l'œuvre de Regiomontanus pendant ses études à l'université de Padoue.

\section{Les tables de Johannes Lucilius Santritter}
\label{sec:org24e1f43}

\subsection{Les tables du cahier e}
\label{sec:orgceaa35f}

\index{Regiomontanus!Tabula primi mobilis}
\index{Regiomontanus!Tabula directionum}
Comme mentionné plus haut, l'ouvrage de 1492 commence
par des canons qui s'étendent du folio A4r au folio D8v.
Ils sont annoncés par le titre
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Tabule Tabularum Celestium Motum Divi Alfonsi Regis romanorum et Castelle Illustrissimi.
\switchcolumn
Tables des tableaux du mouvement céleste du divin Alphonse, illustre roi des romains et de Castille
\switchcolumn[0]*
Necnon stellarum fixarum longitudines ac latitudines ipsus tempore ad motus veritatem mira diligentia reducere.
\switchcolumn
Ainsi que la longitude et la latitude des étoiles fixes ramenées à la vérité du mouvement avec un soin merveilleux.
\switchcolumn[0]*
Ac in ipsa primo tabulas Alfonsi canones sive propositiones ordinatissime Incipiunt Felici Sidere.
(\citeprocitem{2}{69, 1492} f.A4r) et (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.A4r).
\switchcolumn
Et toutes les tables d'Alphonse bien ordonnées par la bonne étoile commencent par les canons.
\end{paracol}
\end{quote}
et commencent par l'incipit \emph{Tempus quodlibet, et eram quamlibet\ldots{}}.
Elles se terminent sur le folio D8v avec l'\emph{explicit}:
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Expliciunt Canones sive Propositiones in tabulas Alfonsinas.
Partim aliorum mere sunt;
partim nostri.
\switchcolumn
Explicit des canons et propositions des tables alphonsines.
Une partie sont seulement des autres, une partie [sont] les nôtres.
\switchcolumn*
In nostris conati sumus exprimere stilum aliorum,
quo unum corpus concors videantur,
et Thoraxiipse non a capite et reliquis
membris diffidere.
\switchcolumn
Dans les nôtres, nous nous sommes efforcés de nous exprimer dans le style des autres,
de sorte qu'ils puissent être vus comme un seul corps en harmonie
et non la tête séparée du reste du thorax.
\switchcolumn*
Tabularum tamen primi motus (que nullas Alfonsus composuit)
propositiones pretermisimus,
quas Astronomie studio sos ad tabulas Primi mobilis,
quas de directionibus Johannnis de Monte Regio appellari libuit,
delegamus.
\switchcolumn
Cependant nous avons négligé les propositions des tables du premier mouvement
(dont aucune n'a été composée par Alphonse),
 que nous déléguons à l'étude de l'astronomie des tables du Premier mouvement
que Regiomontanus a appelées directions.
\switchcolumn*
In qui opere vir ille erigendi Thematis communem modum prosequitur,
necnon rationalem,
quem ipse approbat,
quique commodior est, que non ad medium climatis solum ut ceteri,
sed etiam ad unamquamque civitatem et locum accommodari potest,
preter cetera que ibi scitu iocundissima tractentur.
\switchcolumn
Il donne dans cet ouvrage la manière commune d'ériger le thème d'un homme,
non seulement de manière logique,
mais aussi évidente,
et qui est plus commode,
non seulement pour la moyenne de la latitude du Soleil et des autres,
mais aussi pour pouvoir l'adapter à d'autres villes et lieux,
en plus d'autres choses intéressantes qui y sont traitées.
\switchcolumn*
Finis.\\
(\citeprocitem{2}{69, 1492} f.D8v) et (\citeprocitem{1}{52(083.44), 1492} f.D8v)
\end{paracol}
\end{quote}

Johannes Lucilius Santritter fait probablement référence ici
au «jeu hongrois» que Regiomontanus a composées en 1467\footnote{Voir chapitre \ref{chap:ratdolt}},
(\ldots{})

\index{Table!Géographique}
\index{Regiomontanus!Kalendarium}
La première table est une liste de coordonnées géographiques.
Comme nous l'avons vu dans le chapitre \ref{chap:ratdolt},
pour cette table l'édition \emph{princeps} de 1483 donnait la longitude des lieux
sous la forme d'un angle par rapport au méridien des îles Canaries.
Nous avons également rencontré dans le chapitre \ref{chap:ratdolt}
la table proposée par Regiomontanus dans le \emph{Kalendarium}:
la longitude est alors donnée en heures et minutes, qui correspondent
au décalage de l'heure du milieu de la journée
entre le méridien du lieu et un méridien de référence.
Pour son édition des tables alphonsines, Johannes Lucilius Santritter
a repris ce format en prenant pour référence le méridien de Tolède,
qui est le méridien de référence pour le reste des tables alphonsines.

\index{Tables!Quantité de jours}
Vient ensuite une table qui donne des informations sur le mouvement de la sphère diurne
par rapport aux différentes latitudes terrestres sur les deux pages du folio e2.
Le folio suivant (toujours sur les deux pages) est consacré à un table
intitulée \emph{Tabula Quantitatis Dierum}, qui donne la longueur de la moitié du jour
lorsque le Soleil se trouve à une longitude donnée le long de l'écliptique,
en fonction de la latitude (voir figure \ref{fig:org93335f7}).
Cette table est assez unique: elle n'a jamais été documentée au sein du corpus alphonsin.
La seule autre édition qui contient cette table est celle de Peter Liechtenstein,
en 1521 (voir chapitre \ref{chap:liechtenstein}).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/quantitatis_dierum.png}
\caption{\label{fig:org93335f7}Illustration des quantités mesurées par la table de la quantité du jour (l'arc AB). \url{https://www.geogebra.org/m/v5azknt3}}
\end{figure}

\index{Tables!Équation du temps}
\index{Regiomontanus!Tabula primi mobilis}
Le folio e4 contient deux tables à double entrée dédiées à l'équation du temps,
où les lignes correspondent aux différentes latitudes entre 1° et 30° par incréments de 1°,
et les colonnes correspondent aux différents signes.
La première, sur le recto, donne l'équation en degrés et minutes.
Elle correspond en grande partie à celle qui est attribuée
par José Chabás à Peter de Saint-Omer,
et qui se trouve dans les tables de 1322 composées par Jean de Lignères
(\citeprocitem{6}{Chabás, 2019} p.272)\footnote{On retrouve en effet la plupart
des valeurs données par José Chabás au sujet de la table de l'équation du temps
de Jean de Lignères (\citeprocitem{6}{Chabás, 2019} p.181):\\
Max: 0;0 pour le Verseau de 18° à 25°\\
max: 5;21 pour le Taureau de 25° à 27°\\
Min: 7;57 pour le Scorpion à 8° et 9°\\
La seule différence concerne la valeur min,
qui est donnée à 2;51 pour le Lion pour l'argument de 5°,
mais qui vaut 2;50 dans la table de Santritter entre 2° et 6°,
et 2;51 pour les arguments de 1°, 7° et 8°.}.
La seconde, sur le même format, s'intitule \emph{Tabula Equationis dierum
cum Noctibus, moderna verificata ad annos Christi 1456}.
Ce titre pointe vers une table compilée par Giovanni Bianchini en 1456,
et publiée par Regiomontanus avec les \emph{Tabulæ primi mobilis} (voir chapitre
\ref{chap:ratdolt}).
Dans la version de Bianchini, il s'agit d'un tableau qui comporte deux tables:
l'une pour l'ascension droite, l'autre pour l'équation du temps,
exprimée en minutes et secondes pour chaque degré de latitude et pour chaque signe.
L'édition de Santritter reprend les valeurs de cette table,
mais les présente sous la forme d'un tableau à double entrée indépendant de la table
de l'ascension droite.

\index{Tables!Calendriers et conversions}
Sur le folio 5 du cahier e, on trouve ensuite des tables dédiées
à la conversion entre les heures et les degrés.
Le dernier folio du cahier est ensuite dédié à des canons
qui expliquent le fonctionnent des tables du cahier,
à l'exception des tables de conversion dont le fonctionnement
est détaillé dans les canons principaux.

Ainsi, les tables du cahier e apparaissent,
 dans l'édition de Johannes Lucilius Santritter,
comme des tables indépendantes des tables alphonsines.
L'éditeur fait clairement une distinction entre ces tables,
dont il attribue la paternité à Regiomontanus et à ses contemporains,
et les tables alphonsines qui sont insérées après.

Comme nous avons commencé à l'évoquer plus haut, la signature du cahier
est également un indice de cette distinction:
la signature du cahier e est en minuscule,
indiquant qu'il fait partie des cahiers de tables,
mais il s'inscrit dans la continuité de la signature des canons
originaux de Johannes Lucilius Santritter et pas dans la continuité
de la signature des tables.
Cela pourrait également indiquer que le cahier e aurait été ajouté
après la préparation des autres cahiers,
mais il aurait alors pu être ajouté après le dernier cahier des tables.

\subsection{Les tables du roi Alphonse}
\label{sec:orgddde567}
\subsubsection{Organisation des tables}
\label{sec:orgbcd3f53}
\index{Tables!Calendriers et conversions}
Après le cahier e, on trouve le début des tables du Roi Alphonse.
Comme dans l'édition \emph{princeps}, elles commencent par les tables
de conversion entre les différents calendriers,
puis par des tables de conversions entre les unités astronomiques.
On trouve ensuite les tables relatives aux racines,
et aux mouvements de la huitième sphère,

\index{Tables!Racines}
Contrairement à Erhard Ratdolt,
Johannes Lucilius Santritter n'inclut pas de table pour la conversion
des racines des mouvements à d'autres méridiens que Tolède:
dans les canons associés à sa table des lieux géographiques,
il explique qu'il suffit d'ajouter ou de soustraire
à la date pour laquelle on souhaite faire le calcul,
le décalage horaire par rapport au méridien de Tolède,
indiqué pour la longitude des lieux avant d'entrer dans les tables
du moyen mouvement, ce qui épargne à l'astronome le calcul de conversion.
Cette approche sera par la suite adoptée dans toutes les autres éditions.

\index{Tables!Étoiles}
Dans la continuité des tables dédiées à la huitième sphère,
Johannes Lucilius Santritter ajoute la liste des étoiles,
qui occupait la plus grande partie du cahier h et la totalité du cahier i
dans l'édition \emph{princeps} (voir chapitre \ref{chap:ratdolt}).
Ici, il s'étend du folio b3v au folio d2r, en occupant la totalité du cahier c.
Une raison qui pourrait expliquer ce changement pourrait être simplement
que l'imprimeur n'est pas parvenu à trouver d'endroit
pour faire rentrer cette table sur deux cahiers entiers.
Une autre hypothèse pourrait être que Johannes Lucilius Santritter,
constatant que toutes les tables donnent la position des planètes par rapport aux étoiles,
a pu tenter de donner à l'utilisateur ou à l'utilisatrice des tables
tous les moyens de se repérer dans le ciel avant d'entrer dans les autres tables.
Un tel soucis de faciliter l'usage des tables se retrouve dans l'organisation
des tableaux suivants.

\index{Jean de Saxe!Canons}
\index{Dépendance}
Dans le chapitre \ref{chap:ratdolt}, nous avons parlé de la manière
dont les canons et les tables étaient agencées
pour faciliter l'enseignement des tables.
La figure \ref{fig:org7006570} présente le même graphe que celui que j'avais alors présenté,
disposé au moyen d'un algorithme qui consiste grossièrement à disposer les nœuds du graphe
de manière à minimiser une fonction qui dépend de la longueur des arrêtes.
Cette disposition nous donne une meilleure indication de la manière dont les différentes procédures
interagissent entre elles au moment de l'exécution du calcul.
En particulier, les canons qui sont représentés par des nœuds proches sur la figure
\ref{fig:org7006570} ont plus tendance à nécessiter d'être utilisés conjointement
que les canons qui sont représentées par des nœuds éloignés.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/data/deductif-fdp.png}
\caption{\label{fig:org7006570}Graphe des références internes entre les différents canons de l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines, organisés par un algorithme de placement dirgé par des forces \tiny(image réalisée avec la bibliothèque graphviz)}
\end{figure}

\index{Jean de Saxe!Canons}
\index{Dépendance}
On constate que l'ordre des canons dans la ne correspond que très peu
à l'ordre qui apparaît dans cette présentation du graphe.
Lorsqu'on regarde plus précisément le contenu des différents canons,
on peut voir en revanche se dessiner plusieurs zones du graphe
qui sont bien connectées, et qui regroupent les canons d'un même objet astronomique.
\begin{enumerate}
\item À gauche du diagramme, on retrouve les canons 1 à 8 qui correspondent aux canons
sur les conversions entre calendriers et sur la manipulation du système sexagésimal.
\item À l'autre extrémité du diagramme, les canons 9 à 11 traitent des racines et du mouvement.
\item Au centre, les canons 12 et 16 sont deux canons particulièrement importants,
qui définissent respectivement la notion de moyen mouvement,
et l'auge des planètes, nécessaire au calcul des équations.
Ces canons ne sont donc pas associés à un objet particulier,
mais sont nécessaires à tous les autres calculs, ce qui est reflété par leur position
centrale.
\item En bas du diagramme, les canons 13, 14, 17, et les canons 22 à 24
sont les canons relatifs à la position du Soleil, et à sa position par rapport à la Lune.
\item En haut, les canons 18 et 19 sont les canons qui servent à calculer la position de la Lune.
\item Les canons 20, 21 et 25 qui forment un triangle à côté des canons relatifs au Soleil
traitent de la position des planètes, qui dépend de la position du Soleil.
\item Enfin, les canons 26 et 27 traitent de la position relative des planètes
par rapport aux étoiles.
\end{enumerate}

\index{Jean de Saxe!Canons}
\index{Dépendance}
Cette analyse montre que l'organisation des canons qui avait été proposée
dans l'édition \emph{princeps} de 1483, et qui est la plus répandue dans les manuscrits alphonsins,
n'est pas conçue pour faciliter leur usage.
À l'inverse, regrouper les tables en fonction de l'objet astronomique
dont elles calculent la position semble être un bon moyen de regrouper au même endroit
les tables qui ont tendance à être utilisées ensemble.

\index{Tables!Moyens mouvements}
\index{Tables!Équations}
C'est justement cette seconde approche qui a été suivie par Johannes Lucilius Santritter
pour l'édition de 1492:
après les tables de la huitième sphère, ont trouve la table du moyen mouvement du Soleil
(sur les deux faces du folio d2)
qui est immédiatement suivie par la table de l'équation du Soleil (folios d3r à d4r).
Viennent ensuite les tables du mouvement moyen de la Lune,
d'abord en longitude (folio d4v) puis en anomalie (folio d5r),
puis les tables d'équation de la Lune, toujours regroupées en un grand tableau,
qui occupent tous les folios après la couture du cahier d.
Après les équations de la Lune, on trouve les tables nécessaires
pour calculer la latitude de la Lune: la table du moyen mouvement des nœuds lunaires
(folio d8v), et la table de la latitude (f.e1r).

\subsubsection{Tables des planètes}
\label{sec:orgc2ae8c8}
\index{Tables!Moyens mouvements}
\index{Tables!Équations}
\index{Tables!Passions}
Après la Lune, ce sont les tables des planètes qui sont regroupées ensemble.
Pour les planètes inférieures (Vénus puis Mercure),
on trouve 3 tableaux.
Le premier donne le mouvement moyen de l'anomalie de la planète,
le deuxième est celui pour les équations de la planète,
et le dernier est un tableau qui se trouve également dans les imprimés suivants
sous le titre de \emph{Tabella passionum}, c'est-à-dire la table des phénomènes,
des apparences\footnote{Ce titre n'apparaît pas dans l'édition de Johannes Lucilius Santritter,
mais je l'utilise tout de même ici par soucis de clarté.}.
Elle contient une table pour la visibilité de la planète,
une autre pour la variation de son mouvement en un jour,
et enfin les tables pour le calcul de sa latitude\footnote{Dans l'édition de 1492,
un erratum a été ajouté pour noter que la déclinaison et la réflexion
des planètes inférieures ont été indiquées comme latitude
septentrionale et méridionales.}.
Les tables des planètes inférieures sont suivies par celles des planètes
supérieures, qui suivent le même format\footnote{Le mouvement moyen de l'anomalie
est simplement remplacé par le mouvement moyen de la longitude.}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/03/b4129c-9b63-4f28-87a1-f62cd2b997b7-3ff0544762f01055b5dee84d969c635c.jpg}
\caption{\label{fig:org65cf303}\emph{Tabella passionum} de Vénus dans le témoin E (\citeprocitem{2}{69, 1492} f.e5r)}
\end{figure}

\index{Tables!Passions}
La structure du tableau des \emph{Tabella passionum} est un peu particulière
(voir figure \ref{fig:org65cf303}).
Pour la comprendre, on peut le diviser en deux sous-tableaux,
l'un pour la visibilité et l'occultation de la planète qui s'étend
sur les premières colonnes à gauche de la page (que je note T\textsubscript{v} dans la suite);
l'autre qui regroupe les tables de station, de variation du mouvement et de latitude
(noté ici T\textsubscript{a}).

\index{Tables!Passions}
Les deux tableaux T\textsubscript{v} et T\textsubscript{a} sont coupés au milieu par un espace
qui traverse horizontalement toute la page,
et qui a une signification différente dans le contexte de chacune des tables.

\index{Tables!Passions}
Dans le tableau T\textsubscript{v}, l'espace permet de séparer la table de visibilité de la planète,
(en haut) de la table d'occultation de la planète (en bas).
Dans le tableau T\textsubscript{a}, la partie située au-dessus de la séparation
correspond aux points où la planète est située au-dessus de l'écliptique,
tandis que la partie inférieure correspond aux points où la planète
est située en-dessous de l'écliptique.

\index{Tables!Passions}
Les valeurs des tables de ce deuxième sous-tableau partagent tous les mêmes arguments,
regroupés dans un ensemble de colonnes intitulé
\emph{Tabellarum veneris hic appositarum linee numeri communes},
et qui correspondent à la longitude de la planète exprimée avec un pas de 6°.

\index{Tables!Passions}
Je n'ai pas trouvé d'autre exemple où ce tableau est présenté de cette façon,
avec une table pour chaque planète regroupant toutes les \og passions\fg{}.
Une présentation plus courante consiste à donner un tableau pour chacune des
\og passions\fg{}, qui regroupe les tables du même type pour toutes les planètes\footnote{C'est
la présentation adoptée par l'édition \emph{princeps} de 1483, mais aussi dans l'\emph{Almageste},
dans les tables de Tolède, ou dans celles de Jean de Lignères.
Voir (\citeprocitem{6}{Chabás, 2019} p.267)}.
Dans les manuscrits, il n'est cependant pas rare que ces tables se trouvent rassemblées
dans des folios proches, pour être utilisées ensemble\footnote{Pour autant,
les tables de station et de visibilité des planètes n'apparaissent pas dans l'édition
\emph{princeps} d'Erhard Ratdolt}.

\index{Tables!Passions}
\index{Georg Peurbach!Theorice}
Pour expliquer cette nouvelle présentation proposée par Johannes Lucilius Santritter,
je propose deux hypothèses.
Premièrement, la volonté de l'éditeur de regrouper les tables par objet astronomique
plutôt que par type de table ne lui permettait pas de garder la présentation habituelle
des tableaux pour les différentes passions de toutes les planètes.
Par ailleurs, une des innovations introduite par le traité des théories planétaires
de Georg Peurbach est une nouvelle conception de l'organisation des \og orbes\fg{}
qui portent le mouvement des planètes\footnote{Voir (\citeprocitem{10}{Malpangotto, 2021}),
notamment le chapitre II.2}.
Le traité dédie ainsi une partie intitulée \emph{De passionibus planetarum diversis},
qui traite des phénomènes causés par cette disposition des orbes.
Ces phénomènes correspondent principalement à ceux traités par les tables
que Johannes Lucilius Santritter a rassemblées dans ce tableau.
Considérant l'affinité de l'éditeur avec les thèses de Regiomontanus
et de ses amis \og humanistes\fg{},
on peut donc supposer que la création de ce tableau sert aussi à faciliter
l'utilisation des tables en conjonction avec les \emph{Theorice nove} plutôt qu'avec
les anciens canons de Jean de Saxe.
Par ailleurs, elle permet également à l'éditeur de souligner implicitement
la cohérence de la théorie des orbes dont dérivent l'ensemble de ces quantités.

\subsubsection{Éclipses et astrologie}
\label{sec:org5f8f725}
\index{Tables!Éclipses}
Après avoir exposé toutes les tables des planètes,
Johannes Lucilius Santritter donne les tables dédiées au calcul des éclipses.
Il s'agit principalement des mêmes tables que celles présentées
dans l'édition \emph{princeps} de 1483.

Enfin, les derniers folios (k5v et k6r) donnent plusieurs tables utiles
pour les prédictions astrologiques: une table pour les racines
de l'entrée du Soleil dans chaque signe pour le méridien de Venise en 1371,
et un ensemble de tables qui permettent de calculer les anniversaires
et les révolutions du monde.
\section{Conclusion}
\label{sec:org136bde5}
L'édition que propose Johannes Lucilius Santritter en 1492
témoigne d'une nouvelle lecture de l'astronomie alphonsine
par les cercles humanistes de la fin du \textsc{xv}e siècle.
À en juger par la préface, cette approche de l'astronomie n'est peut-être pas majoritaire
dans les enseignements dispensés à l'université, en tout cas à Padoue.
Pour autant, cette communauté humaniste constitue un public suffisamment large
pour justifier d'une nouvelle édition des tables.

L'édition de Johannes Lucilius Santritter peut également être vue
comme un témoignage de la première génération d'astronomes
qui ont été formés avec les nouvelles théories de Georg Peurbach,
et qui ont fait leurs classes auprès des maîtres qui se revendiquent
du mouvement \og humaniste\fg{}.

Par ailleurs, dans le contexte du développement du genre des \emph{Practica} et des \emph{Almanachs},
l'astrologie semble être une motivation importante
qui pousse le public à s'intéresser aux tables astronomiques,
y compris en dehors des universités.

Rompant avec l'ancienne organisation des tables
adaptée pour l'enseignement oral,
Johannes Lucilius Santritter propose une édition
adaptée à ce nouveau public et à ces nouveaux besoins.
Il n'hésite pas à adapter le matériel alphonsin aux nouvelles théories,
à y intégrer des tables nouvelles,
à proposer de nouvelles présentations.

Il revendique également clairement sa propre contribution
dans le travail d'édition des tables.
S'il n'efface pas le nom du roi Alphonse, il semble conscient
du fait que le matériel dont il dispose
est une compilation de travaux d'origines diverses.
Dans l'explicit, on trouve d'ailleurs l'une des seules occurrences
que j'ai pu trouver dans le corpus imprimé pour l'expression «tables alphonsines»\footnote{\emph{Expliciunt Canones sive Propositiones in tabulas Alfonsinas}}
qui n'utilise pas le gérondif pour signifier le lien avec le Roi Alphonse
(\emph{Tabul[a]e Alfonsi Regis}).
Le patrimoine que Johannes Lucilius Santritter veut transmettre à ses lecteurs
et à ses lectrice semble ainsi être une version améliorée, et améliorable,
des tables du passé.
Loin de les sacraliser, il juge les textes anciens imparfaits,
inadaptés à la pratique de l'astronomie, mais il s'en sert de base
pour construire un instrument plus juste et plus adapté aux connaissances de son temps.

Dans les chapitres suivants, nous avons l'occasion de constater
que les modifications apportées au corpus alphonsin au travers de cette édition
ont été largement adoptées par les générations suivantes,
ce qui semble indiquer que l'approche de l'imprimeur Vénitien a adoptée pour l'édition de ce texte
a su répondre à un besoin de ses contemporains.

\section{Bibliographie}
\label{sec:org39d30b4}
\subsection{Sources primaires}
\label{sec:org4dc49f3}
\hypertarget{citeproc_bib_item_1}{[1] 52(083.44), \textit{Tabulae astronomicae. Ed: Johannes Lucilius Santritter. With additions by Augustinus Moravus. Add: Johannes Lucilius Santritter: Canones in tabulas Alphonsi}. (1492) Johannes Hamman, Venise. (en ligne: \url{http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/grupo.cmd?path=10019}).\newline Cordoue, Biblioteca Pública del Estado.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_2}{[2] Inc. 69, \textit{Tabulae astronomicae. Ed: Johannes Lucilius Santritter. With additions by Augustinus Moravus. Add: Johannes Lucilius Santritter: Canones in tabulas Alphonsi}. (1492) Johannes Hamman, Venise. (en ligne: \url{https://dishas.obspm.fr/alfa/mirador?manifest=https://lib.is/IE6624180/manifest?manifest=https://lib.is/IE6624180/manifest}).\newline Louvain, Katholieke Universiteit Leuven Bibliotheken.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_3}{[3] 4 Inc.c.a. 168, \textit{Grammatica}. (1480) Francus Theodorus Herbipolensis, Venise. (en ligne: \url{https://www.digitale-sammlungen.de/en/details/bsb00057199}).\newline Munich, Bayerische Staatsbibliothek.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_4}{[4] OEXV 762 RES (P.2), \textit{Sphaera mundi. Add: Georgius Purbachius: Theoricae novae planetarum. Regiomontanus: Disputationes contra Cremonensia deliramenta}. (1485) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://portail.biblissima.fr/ark:/43093/idata1de7f3284bddbceda64c515eae6c512ac08100d0}).\newline Paris, Bibliothèque Sainte-Geneviève.}
\subsection{Littérature secondaire}
\label{sec:org1c24778}
\hypertarget{citeproc_bib_item_5}{[5] Francis Brévart, « The German Volkskalender of the Fifteenth Century ». in. \textit{Speculum},. vol. 63,. p. 312‑342. 1988.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_6}{[6] José Chabás, \textit{Computational Astronomy in the Middle Ages: Sets of Astronomical Tables in Latin}. (2019) Consejo superior de investigaciones cieníficas, Madrid (Espagne). Collection « Estudios sobre la ciencia ». ISBN 978-84-00-10558-7.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_7}{[7] Ralf Czapla, in Franz Joseph Worstbrock (éd.) - \textit{Deutscher Humanismus 1480-1520 Verfasserlexikon}. (2009) Walter de Gruyter,. ISBN 9783110206395 (en ligne: \url{http://dx.doi.org/10.1515/9783110213874}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_8}{[8] Farkas Gábor Kiss, « Augustinus Moravus and the Transmission of Ancient Wisdom in the Context of Poetry: In defensionem poetices » présenté à \textit{International Symposium to Mark the 500th Anniversary of the Death of Augustinus Moravus Olomucensis (1467-1513)}, Budapest, National Széchény Library, 13 nov. 2013,  2015.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_9}{[9] Heribert Hummel (éd.), \textit{Katalog der inkunabeln des stadtarchivs heilbronn}. (1981) Stadtarchiv Heilbronn, Heilbronn. (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/085367702}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_10}{[10] Michela Malpangotto, \textit{Theoricae novae planetarum Georgii Peurbachi dans l’histoire de l’astronomie}. (2021) CNRS Éditions, Paris (France). ISBN 2271134587 (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/254796524}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_11}{[11] Isabelle Pantin, « The First Phases of the Theoricae Planetarum Printed Tradition (1474-1535). The Evolution of a Genre Observed through Its Images ». in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 43,. p. 3‑26. 2012.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_12}{[12] Gilbert Redgrave, « Erhard ratdolt and his work at Venice » présenté à \textit{Bibliographical Society}, Londres, 20 nov. 1893, in \textit{Illustraed monographs}. (1894) Chiswick Press, pour la Bibliographical Society, Londres (Angleterre, Royaume Uni). (en ligne: \url{https://archive.org/details/erhardratdoltan00britgoog}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_13}{[13] Catherine Rideau-Kikuchi, « Concurrence et collaboration dans le monde du livre vénitien, 1469-début du xvie siècle ». in. \textit{Annales, histoire, sciences sociales},. vol. 73,. p. 185‑212. 2018. (\url{https://www-cairn-info.ezproxy.u-paris.fr/revue-annales-2018-1-page-185.htm }).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_14}{[14] William Roberts, \textit{Printers’ Marks: A Chapter in the History of Typography}. (1893) George Bell \& Sons, Londres (Angleterre, Royaume Uni), New York (New York, États-Unis). (en ligne: \url{https://gutenberg.org/files/25663/25663-h/25663-h.htm}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_15}{[15] Emóke Rita Szilágyi, « Johannes Roth und Augustinus Moravus Olomucensis » présenté à \textit{International Symposium to Mark the 500th Anniversary of the Death of Augustinus Moravus Olomucensis (1467-1513)}, Budapest, National Széchény Library, 13 nov. 2013,  2015.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_16}{[16] Wikipedia, « Johannes Santritter ». \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Santritte}. 2023.\newline Consulté le 22 Mai 2023.}
\end{document}